# Пошаговая отладка. Часть 2.

Теперь, когда мы узнали о функциях, время вернуться к инструментам пошаговой отладки и рассмотреть, как они работают со стеком вызовов и пользовательскими функциями.

В качестве примера возьмем следующую (длинную, но довольно простую) программу:
```python
# Запрашивает имя пользователя и пароль у пользователя
# и проверяет их корректность
def authorize():
  name = input("Введите имя: ")
  password = input("Введите пароль: ")

  if password != "qwe123":
    raise RuntimeError("Неверный пароль!")

  return name


# Печатает информацию о доступных командах
def print_help():
  print("Список команд:")
  print(" помощь - печатает этот список")
  print(" треугольник - нарисовать треугольник")
  print(" выход - выйти из программы")


# Запрашивает размер стороны и печатает треугольник 
# с заданной стороной
def draw_triangle():
  n = int(input("Введите сторону треугольника: "))

  while n > 0:
    k = n
    s = ""
    while k > 0:
      s = s + "*"
      k = k - 1
    print(s)
    n = n - 1


# Вводит и обрабатывает одну команду.
# Возвращает True, если нужно продолжить выполнение,
# и False, если нужно завершить программу.
def process_command():
  command = input("Введите команду: ")
  if command == "помощь":
    print_help()
    return True
  elif command == "треугольник":
    draw_triangle()
    return True
  elif command == "выход":
    return False
  else:
    print("Неизвестная команда!")
    print_help()
    return True


# Напечатать приветственное сообщение для пользователя
# с именем name
def say_hello(name):
  print("Добро пожаловать, " + name + "!")


# Напечатать прощальное сообщение для пользователя
# с именем name
def say_goodbye(name):
  print("До свидания, " + name + "!")


# Главная функция, выполняет авторизацию полбзователя
# и выполняет команды в цикле, пока не будет введена
# команда выхода.
def main():
  user_name = authorize()
  say_hello(user_name)

  while True:
    if not process_command():
      break

  say_goodbye(user_name)


main()
```

На данный момент все происходящее в программе уже должно быть понятно. Обратим внимание только на несколько моментов:

- Последняя строка `main()` - это именно та точка, где начинается выполнение программы. Если ее убрать, то программа не будет делать ничего. Сами по себе инструкции `def` только объявляют функции, но не выполняют их инструкции.
- Мы не можем просто использовать переменную `name`, введенную в функции `authorize`, в функциях `say_hello` и `say_goodbye`. Эта переменная является **локальной** для того стекового кадра, в котором выполнялась функция `authorize`, и не доступна в других функциях. Поэтому мы должны возвращать ее из функции, и передавать ее как параметр тем функциям, которым она треубется.
- Мы специально использовали имя `user_name` вместо `name` в функции `main`, чтобы продемонстрировать, что конкретные имена переменных не имеют значения. Не важно, как названа переменная, значение которой возвращается из функции `authorize`, или как назван параметр функции `say_hello` - мы можем использовать любые другие имена для своих переменных.
- Большинство наших функций не содержат инструкции `return`, и следовательно, автоматически возвращают значение `None`, когда поток управления достигает конца такой функции. Поскольку мы не используем их возвращаемое значение, нам не важно, что же конкретно они возвращают.
- Функция `process_command` возвращает `True`, если нужно продолжить выполнение цикла запроса команд, и `False`, если его треубется прервать. Это наша "договоренность" или **контракт** с данной функцией. Смысл возвращаемого значения определяется только тем, как именно мы его используем. Поскольку в этой программе мы выходим из цикла (с помощью `break`), если значение `not process_command()` оказалось истиной, то, когда `process_command()` возвращает `False`, выполнение цикла действительно будет прервано, а в противном случае - продолжено.

Пример взаимодействия с программой:
```
Введите имя: Denis
Введите пароль: qwe123
Добро пожаловать, Denis!
Введите команду: тест
Неизвестная команда!
Список команд:
 помощь - печатает этот список
 треугольник - нарисовать треугольник
 выход - выйти из программы
Введите команду: помощь
Список команд:
 помощь - печатает этот список
 треугольник - нарисовать треугольник
 выход - выйти из программы
Введите команду: треугольник
Введите сторону треугольника: 8
********
*******
******
*****
****
***
**
*
Введите команду: выход
До свидания, Denis!
```

Поставим точку остановки на вызов функции `main` и запустим программу на выполнение:

![](img/026_001.png)


Обратите внимание на вкладку `Frames` в отладчике. Это и есть стек вызовов программы, а каждая строчка в ней является стековым кадром какой-то функции.

Кадры располагаются от самого нового к самому старому, то есть сверху находится кадр, который был создан последним.

Прямо сейчас мы видим на **вершине** стека кадр `<module>, program.py:81`. Это - то, что мы называли “кадр основной программы”. Для того чтобы выполнить файл `program.py`, интерпретатор Python тоже создал стековый кадр.

Первая часть `(<module>`) - это имя функции, для которой создан стековый кадр. Поскольку этот кадр принадлежит файлу программы, а не конкретной функции, вместо имени функции указано `<module>`. 

Вторая часть (`program.py:81`) - указание на файл и строку в нем, где находится следующая инструкция, которая должна быть выполнена в этом стековом кадре (для самого верхнего кадра - это следующая инструкция программы, для остальных - адрес возврата из вышележащего кадра).

Ниже кадра нашего файла расположены кадры вызовов некоторых системных функций. Они отвечают за то, чтобы корректно работала отладка. Нам пока не очень интересно, что в них происходит - да и понять это будет довольно сложно - но мы, тем не менее, можем нажать на любой кадр в стеке чтобы перейти к следующей строке в нем. Например, один из системных кадров:

![](img/026_002.png)


Но вернемся к нашему кадру основной программы. Как видно, следующей инструкцией будет вызов функции `main()`.

Если мы просто воспользуемся командой `Step Over` как прежде, то Python попытается выполнить вызов функции `main`, не выполняя ее отладку по шагам, и остановиться на следующей за вызовом инструкцией.

Поскольку следующей инструкции нет, в данном случае `Step Over` будет выполнять нашу программу до самого конца.

Вместо этого мы хотим войти внутрь вызова `main` в режиме пошаговой отладки. Для этого служит команда `Step Into`:

![](img/026_003.png)


Как видим, на вершине стека появился новый кадр `main, program.py:71`, а индикатор текущей инструкции переместился на первую строку в функции `main`. 

Следующая инструкция собирается вызвать функцию `authorize`.

Если мы воспользуемся командой `Step Over`, то этот вызов произойдет без режима пошаговой отладки. То есть запросит имя, пароль, проверит этот пароль и вернет имя пользователя в качестве своего результата, не останавливаясь в отладчике между этими действиями. Однако после того, как управление будет возвращено в функцию `main`, отладчик снова поставит программу на паузу:

![](img/026_004.png)


Мы можем проанализировать состояние программы и увидеть, что в переменной `user_name` действительно оказалась введенная нами строка.

Остановим выполнение программы и  перезапустим ее заново, вернувшись в ситуацию, которая была до выполнения функции `authorize`.

На этот раз воспользуемся командой `Step Into`. Мы увидим, что был создан еще один стековый кадр и управление перешло к первой инструкции в функции `authorize`:

![](img/026_005.png)


Мы можем воспользоваться командой `Step Out`, чтобы разрешить выполнение текущий функции до конца, не останавливаясь, пока она не будет завершена. Если сделать это сейчас, то получим результат, эквивалентный прошлому - будет введено имя пользователя, пароль, и произведена проверка пароля. А отладчик снова остановит программу уже после возврата из функции.

Следующая инструкция требует совершить вызов функции `input`. Если мы воспользуемся командой `Step Over`, то отладчик разрешит выполнение этой функции до конца, то есть позволит ввести значение, и остановится только после этого.

Если же использовать команду `Step Into`, то мы окажемся где-то в недрах стандартной функции `input`, реализующей пользовательский ввод,  что нам мало интересно. Если вы это сделали, то используйте команду `Step Out` достаточное число раз, чтобы покинуть эту функцию и вернуться обратно в наш код (вам придется ввести имя пользователя в процессе).

Мы можем продолжать выполнять программу по шагам, “входя” в интересные нам вызовы функций с помощью `Step Into`, и “обходя” неинтересные с помощью `Step Over`, а также “выходить” из ставших неинтересными (или случайных) вызовов с помощью `Step Out`. 

Обратите внимание, что эти команды отладчика не влияют на порядок выполнения программы - она продолжает исполняться по тем же правилам, которые мы изучили. Данные команды влияют только на то, где программа будет поставлена на паузу в отладчике.

Если вы не хотите выполнять программу по шагам, а хотите остановиться по достижении какой-то инструкции, то можно поставить на нее точку остановки. Она сработает, как только управление в любом стековом кадре перейдет к отмеченной инструкции. Вы можете расставить столько точек остановки, сколько хотите.

Предположим, мы хотим остановиться непосредственно перед рисованием треугольника (но не хотим по шагам отслеживать весь путь до этой функции). Поставим точку остановки на первую инструкцию в функции рисования:

![](img/026_006.png)


Теперь, если запустить программу на выполнение в режиме отладки, она будет выполняться без каких-либо пауз, но как только пользователь даст команду на рисование треугольника - выполнение будет приостановлено, а мы получим возможность изучать состояние программы (значения переменных и стек вызовов), выполнять ее по шагам, устанавливать и удалять точки остановки и так далее.

![](img/026_007.png)


Эти приемы отладки используются для нахождения ошибок или понимания логики работы для сложных программ, когда полное пошаговое выполнение неэффективно или невозможно.